[{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "1",
  "question": "偉成正考慮如何前往機場。他可以乘搭機場巴士，或以移動租車服務平台Uber租用車輛，而車資較乘搭機場巴士為高。 (a) 偉成以Uber租用車輛前往機場的機會成本是否必然高於乘搭機場巴士的機會成本？試解釋。 (b) 解釋以下各項屬實證性陳述還是規範性陳述。 (i) 政府應採取措施去保障的士司機的收入，因為的士司機在Uber出現後流失了部分顧客。 (ii) 即使智能電話的應用程式是免費下載的，它們並不是免費物品。",
  "answer": "(a)不是，因為乘搭機場巴士前往機場所需的時間一般較長，乘搭機場巴士前往機場的時間成本可能會高於以Uber租用車輛前往機場的時間成本加上租車的費用，而偉成亦可能要花額外時間等候機場巴士。(b)(i)規範性陳述。它描述應該是甚麼，對甚麼是值得的或最好的作出價值判斷。(ii)實證性陳述。它描述這是甚麼，並不涉及任何價值判斷。",
  "marks": "(a)不是，(1分)因為乘搭機場巴士前往機場所需的時間一般較長，乘搭機場巴士前往機場的時間成本可能會高於以Uber租用車輛前往機場的時間成本加上租車的費用，而偉成亦可能要花額外時間等候機場巴士。(2分)(b)(i)規範性陳述。(1分)它描述應該是甚麼，對甚麼是值得的或最好的作出價值判斷。(1分)(ii)實證性陳述。(1分)它描述這是甚麼，並不涉及任何價值判斷。(1分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "2",
  "question": "近年，不少主題咖啡廳開設在觀塘、荔枝角等地區的工廠大廈內。 (a) 舉出一項經營這些咖啡廳的可變生素要素。試解釋。 (b) 舉出兩個原因，解釋為甚麼香港的主題咖啡廳的市場結構不屬於完全競爭。",
  "answer": "(a)可變生素要素的例子︰- 食材- 電力- 任何合理答案。該生產要素會隨咖啡廳的產量改變而改變。(b)原因︰- 賣家提供異質服務，例如不同的食物。- 市場信息不完全，例如消費者無法知道所有咖啡廳的價格和服務。- 賣家進行價格競爭和非價格競爭，例如廣告。- 任何合理答案",
  "marks": "(a)可變生素要素的例子︰- 食材- 電力- 任何合理答案(最高1分)該生產要素會隨咖啡廳的產量改變而改變。(1分)(b)原因︰- 賣家提供異質服務，例如不同的食物。- 市場信息不完全，例如消費者無法知道所有咖啡廳的價格和服務。- 賣家進行價格競爭和非價格競爭，例如廣告。- 任何合理答案(最高4分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "3",
  "question": "翠華控股有限公司是香港一間在證券交易所上市的連鎖餐飲集團(股票編號︰1314)。 (a) 舉出翠華控股有限公司由私人有限公司轉變為上市公司後的兩項改變。 (b) 在香港，不少餐廳以計時工資支付兼職員工的薪金。從僱主的角度，解釋計時工資相比計件工資的一項優點和一項缺點。",
  "answer": "(a)改變︰- 該公司須定期向大眾公開其會計資料。- 該公司的股票可以在證券交易所自由買賣。- 任何合理答案(b)優點︰- 由於工人的收入較穩定，這有助維持穩定的員工團隊。- 由於工資是按時間來計算，這可減低量度工人產出的成本。- 由於工人毋須急於增加產量以賺取更多收入，這可降低監控產品質素的成本。- 任何合理答案。缺點︰- 由於工資和產量並不掛勾，工人的工作熱誠會較低。- 工人較容易躲懶，因此監察工人表現的成本較高。- 任何合理答案",
  "marks": "(a)改變︰- 該公司須定期向大眾公開其會計資料。- 該公司的股票可以在證券交易所自由買賣。- 任何合理答案(最高2分)(b)優點︰- 由於工人的收入較穩定，這有助維持穩定的員工團隊。- 由於工資是按時間來計算，這可減低量度工人產出的成本。- 由於工人毋須急於增加產量以賺取更多收入，這可降低監控產品質素的成本。- 任何合理答案(最高2分)。缺點︰- 由於工資和產量並不掛勾，工人的工作熱誠會較低。- 工人較容易躲懶，因此監察工人表現的成本較高。- 任何合理答案(最高2分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "4",
  "question": "基於全球經濟步入衰退，甲國政府決定降低最低工資水平。假設新的最低工資水平仍然是有效的。以圖輔助，解釋在甚麼情況下工人的總工資收入會上升。",
  "answer": "文字解說︰- 在新的有效最低工資水平下，受僱工人數目會增加。- 若對工人的需求屬有彈性，工資率下降所帶來的總工資收入減少會小於受僱工人數目上升所帶來的總工資收入增加，總工資收入會上升。圖中顯示︰- 最低工資水平下降，受僱工人數目上升- 總工資收入的減少的正確位置- 總工資收入的增加的正確位置",
  "marks": "文字解說︰- 在新的有效最低工資水平下，受僱工人數目會增加。(1分)- 若對工人的需求屬有彈性，工資率下降所帶來的總工資收入減少會小於受僱工人數目上升所帶來的總工資收入增加，總工資收入會上升。(2分)圖中顯示︰- 最低工資水平下降，受僱工人數目上升(1分)- 總工資收入的減少的正確位置(1分)- 總工資收入的增加的正確位置(1分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "5",
  "question": "甲國某政府官員說︰「為了紓緩預算赤字，我建議對賣家在市場中售出的每單位高科技產品徵收一項從量稅。」 (a) 甚麼是預算赤字？ (b) 運用需求定律，解釋為甚麼徵收上述稅項後，與舊型號比較，最新型號科技產品在市場所售出的比例會上升。",
  "answer": "(a)預算赤字表示政府的實際支出大於實際收入。(b)需求定律是指假設其他因素不變，某物品價格上升(下降)會導致其需求量下降(上升）。一般來說，舊型號科技產品的售價低於最新型號科技產品。當對每單位科技產品徵收同額的稅項，最新型號科技產品的相對價格(以舊型號計算)會下降。根據需求定律，相對舊型號，人們會購買更多最新型號科技產品，所以最新型號科技產品在市場所售出的比例會上升。",
  "marks": "(a)預算赤字表示政府的實際支出大於實際收入。(2分)(b)需求定律是指假設其他因素不變，某物品價格上升(下降)會導致其需求量下降(上升）。一般來說，舊型號科技產品的售價低於最新型號科技產品。當對每單位科技產品徵收同額的稅項，最新型號科技產品的相對價格(以舊型號計算)會下降。根據需求定律，相對舊型號，人們會購買更多最新型號科技產品，所以最新型號科技產品在市場所售出的比例會上升。(5分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "6",
  "question": "香港於2015年2月27日開始實施法定侍產假。合資格的男性僱員有權就其配偶或伴侶每次分娩享有 3 天侍產假。 (a) 實施法定侍產假對香港的勞力供應有甚麼影響？試解釋。 (b) 假設不少北上工作的男性工人計劃回港找尋工作。假設香港的職位數量維持不變，解釋上述現象會如何影響香港的失業率。",
  "answer": "(a) 實施法定侍產假後，男性僱員可提供的工時會減少，勞力供應會下降。(b) 失業率 = 失業人口 / 勞動人口 X 100%。由於職位數量不變，當更多人回港找尋工作，勞動人口和失業人口會以相同數量增加，失業人口上升的百分比會高於勞動人口上升的百分比，失業率會上升。",
  "marks": "(a) 實施法定侍產假後，男性僱員可提供的工時會減少，勞力供應會下降。(2分)(b) 失業率 = 失業人口 / 勞動人口 X 100%(1分)。由於職位數量不變，當更多人回港找尋工作，勞動人口和失業人口會以相同數量增加，失業人口上升的百分比會高於勞動人口上升的百分比，失業率會上升。(3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "7",
  "question": "下表顯示甲、乙兩國生產食物和手錶分別所需要的資源數量。 (a) 哪國會根據比較優勢出口手錶？試解釋。 (b) 假設手錶出口國從每單位出口可賺取0.2單位食物。找出兩國交易時手錶的貿易比率。",
  "answer": "(a) 甲國生產一單位手錶的機會成本 = 1.5單位食物。乙國生產一單位手錶的機會成本 = 2單位食物。甲國生產手錶的機會成本較乙國低，因此甲國會專門生產手錶並出口手錶。(b) 已知甲國生產一單位手錶的機會成本 = 1.5單位食物，而甲國每出口一單位手錶可賺取0.2單位食物，兩國交易時手錶的貿易比率是1單位手錶 = 1.7單位食物 ( = 1.5單位食物 + 0.2單位食物)。",
    "marks": "(a) 甲國生產一單位手錶的機會成本 = 1.5單位食物。(1分)乙國生產一單位手錶的機會成本 = 2單位食物。(1分)甲國生產手錶的機會成本較乙國低，因此甲國會專門生產手錶並出口手錶。(1分)(b) 已知甲國生產一單位手錶的機會成本 = 1.5單位食物，而甲國每出口一單位手錶可賺取0.2單位食物，兩國交易時手錶的貿易比率是1單位手錶 = 1.7單位食物 ( = 1.5單位食物 + 0.2單位食物)。(3分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "8",
  "question": "在2014年，日圓兌港元的匯率下跌超過10%。 (a) 解釋以上的匯率變動會如何影響到香港旅遊的日本旅客數目。 (b) 毋須運用圖表，解釋在甚麼條件下，以上的匯率變動會導致香港從日本進口的貨品總值(以港元計算)上升。",
  "answer": "(a) 日圓兌港元貶值。日本人到香港旅遊的成本(以日圓計算)會上升，因此到香港旅遊的日本旅客數目會下降。(b) 當日圓兌港元貶值，日本貨品的價格(以港元計算)會下降，需求量會上升。若香港對進口日本貨品的需求屬有彈性，需求量上升的百分比會大於價格下降的百分比。香港從日本進口的貨品總值(以港元計算)會上升。",
  "marks": "(a) 日圓兌港元貶值。日本人到香港旅遊的成本(以日圓計算)會上升，因此到香港旅遊的日本旅客數目會下降。(3分)(b) 當日圓兌港元貶值，日本貨品的價格(以港元計算)會下降，需求量會上升。若香港對進口日本貨品的需求屬有彈性，需求量上升的百分比會大於價格下降的百分比。香港從日本進口的貨品總值(以港元計算)會上升。(3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "9",
  "question": "過去十年，網上購物成為一個潮流。資訊科技的發展令經營網上商店的成本下降。 (a) 同一件貨品在網上商店的價格一般較實體商店為低。 (i) 試舉出兩個可能原因解釋這現象。 (ii) 解釋為甚麼這可能會導致店舖的租金下降。 (b) 網上購物的流行同時帶動了電子貨幣的發展，人們更頻繁地使用電子貨幣。以圖輔助，解釋這現象會如何影響名義利率。",
  "answer": "(a) (i) 可能原因︰- 網上商店的生產成本較低，如不用聘請售貨員。- 網上商店提供的售後服務較少。- 從網上商店購物需花額外時間送貨。- 任何合理答案 (ii) 網上商店與實體商店售賣的物品屬競爭性需求，當網上商店能提供較低價格的物品，人們對實體商店的物品的需求會下降，對舖位的需求也因而下降，店舖的租金會下降。 (b) 文字解說︰- 交易性貨幣需求減少。- 假設貨幣供應維持不變，名義利率下降。 圖中顯示︰- 貨幣需求曲線向左移- 垂直的貨幣供應曲線- 名義利率下降。",
  "marks": "(a) (i) 可能原因︰- 網上商店的生產成本較低，如不用聘請售貨員。- 網上商店提供的售後服務較少。- 從網上商店購物需花額外時間送貨。- 任何合理答案(最高4分) (ii) 網上商店與實體商店售賣的物品屬競爭性需求，當網上商店能提供較低價格的物品，人們對實體商店的物品的需求會下降，對舖位的需求也因而下降(衍生需求)，店舖的租金會下降。(3分) (b) 文字解說︰- 交易性貨幣需求減少。(1分)- 假設貨幣供應維持不變，名義利率下降。(1分) 圖中顯示︰- 貨幣需求曲線向左移(1分)- 垂直的貨幣供應曲線(1分)- 名義利率下降(1分)"
},
{
  "pic": "0",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "10",
  "question": "細閱以下的新聞節錄。…… 食水含鉛風波蔓延全港，從不同的公共屋邨單位抽取的水樣本的抽驗結果顯示，部分食水中的鉛含量較一般為高。同時，部分學校的驗水結果亦顯示有水樣本含鉛量超標 …… (a) 食水含鉛事件引起公眾對食水安全的關注，不少人都因而自行在家中安裝濾水器。試以圖輔助，說明濾水器生產商收入的變化。 (b) 政府計劃津貼受影響的學校安裝濾水器。假設津貼是按從量的方式提供予濾水器生產商，以圖輔助，解釋提供該津貼是否有效率。 (c) 有政黨建議政府應為受影響的公共屋邨居民免費安裝濾水器。以公平為依據，評論上述建議。",
  "answer": "(a) 文字解說︰- 濾水器的需求會上升。- 濾水器的價格和交易量會上升，生產商的收入上升。 圖中顯示︰- 需求曲線向右移- 收入增加的正確位置 (b) 文字解說︰- 沒有效率。- 提供從量津貼會令供應上升。- 消費者支付的價格下降。- 生產者收取的價格上升。- 交易量上升令邊際成本高於邊際利益，造成淨損失。 圖中顯示︰- 供應曲線向右移- 較低的消費者支付的價格(P1)及較高的生產者收取的價格(P2)- 淨損失的正確位置 (c) - 公共屋邨居民主要為低收入階層，免費為他們安裝濾水器可以提升他們的實質收入，從而收窄高收入階層與低收入階層的收入差距，達致收入均等化。- 任何合理答案",
  "marks": "(a) 文字解說︰- 濾水器的需求會上升。(1分)- 濾水器的價格和交易量會上升，生產商的收入上升。(1分) 圖中顯示︰- 需求曲線向右移(1分)- 收入增加的正確位置(1分) (b) 文字解說︰- 沒有效率。(1分)- 提供從量津貼會令供應上升。(1分)- 消費者支付的價格下降。(1分)- 生產者收取的價格上升。(1分)- 交易量上升令邊際成本高於邊際利益，造成淨損失。(1分) 圖中顯示︰- 供應曲線向右移(1分)- 較低的消費者支付的價格(P1)及較高的生產者收取的價格(P2)(1分)- 淨損失的正確位置(1分) (c) - 公共屋邨居民主要為低收入階層，免費為他們安裝濾水器可以提升他們的實質收入，從而收窄高收入階層與低收入階層的收入差距，達致收入均等化。- 任何合理答案(最高3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "11",
  "question": "細閱以下有關甲經濟的資料。 (a) 計算上述兩年的本地生產總值內含平減物價指數，並找出2014年的通脹率。 (b) 在2013年，張先生以8%的名義利率向朋友借出一筆款項，並預期2014年的通脹率為5%。根據(a)的答案，張先生在2014年實際收取的實質利率是多少？ (c) 根據貨幣數量論，解釋甲經濟的貨幣供應在短期內的改變。 (d) 列舉兩個原因，解釋為甚麼實質本地生產總值可能低估了甲經濟人民的生活水準。",
  "answer": "(a) 2013年的本地生產總值內含平減物價指數 = (580,000 / 590,000)百萬元 X 100 = 98.3。2014年的本地生產總值內含平減物價指數 = (630,000 / 600,000)百萬元 X 100 = 105。2014年的通脹率 = (105 - 98.3) / 98.3 X 100% = 6.8% (b) 已知名義利率是8%而實際通脹率為6.8%，張先生實際收取的實質利率為1.2% (= 8% - 6.8%)。 (2分) (c) 貨幣數量論：MV = PY，貨幣流通速度(V)被假設為一常數。由於名義本地生產總值(PY)上升，甲經濟的貨幣供應(M)在短期內上升。 (3分) (d) 原因︰- 閒暇時間︰較多的閒暇時間可以提高人們的生活水準，但由於閒暇時間並沒有經市場交易，本地生產總值並沒有將閒暇時間計算在內。 - 沒有上報政府的生產活動︰人們消費沒有經過市場交易的物品和服務可以提高他們的生活水準。本地生產總值並沒有將這些活動的價值計算在內。",
  "marks": "(a) 2013年的本地生產總值內含平減物價指數 = (580,000 / 590,000)百萬元 X 100 = 98.3 (1分)。 2014年的本地生產總值內含平減物價指數 = (630,000 / 600,000)百萬元 X 100 = 105 (1分)。 2014年的通脹率 = (105 - 98.3) / 98.3 X 100% = 6.8% (1分)。 (b) 已知名義利率是8%而實際通脹率為6.8%，張先生實際收取的實質利率為1.2% (= 8% - 6.8%)。 (2分) (c) 貨幣數量論：MV = PY，貨幣流通速度(V)被假設為一常數。由於名義本地生產總值(PY)上升，甲經濟的貨幣供應(M)在短期內上升。 (3分) (d) 原因︰- 閒暇時間︰較多的閒暇時間可以提高人們的生活水準，但由於閒暇時間並沒有經市場交易，本地生產總值並沒有將閒暇時間計算在內。 - 沒有上報政府的生產活動︰人們消費沒有經過市場交易的物品和服務可以提高他們的生活水準。本地生產總值並沒有將這些活動的價值計算在內。 - 任何合理答案(最高4分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "12",
  "question": "下表顯示某銀行系統的資產負債表。假設銀行持有$1,000的超額儲備，而公眾總是持有$1,000現金。 (a) 計算法定儲備比率。 (b) 假設銀行系統最終把所有超額儲備借出，計算新的貨幣供應。 (c) 假設政府考慮以調低貼現率來刺激經濟。 (i) 解釋調低貼現率會如何影響貨幣供應。 (ii) 以圖輔助，解釋該措施對經濟的產出和物價水平的短期影響。 (d) 一位經濟學者指出︰「調整貼現率在長期內無助增加產出。」毋須運用圖表，論證他的陳述。",
  "answer": "(a) 法定儲備比率 = [$(3,000 + 1,000)/$8,000] X 100% = 25% (b) 新的貨幣供應 = $3,000 X (1/25%) + $1,000 = $13,000 (c) (i) 當政府調低貼現率，商業銀行便能夠以較低的成本向中央銀行借款。商業銀行有更多的儲備，便能向公眾借出更多款項。通過存款創造，貨幣供應會增加。 (ii) 文字解說︰- 調低貼現率會增加貨幣供應，令利率下降。 - 投資和私人消費支出上升。 - 總需求上升。 - 在短期內，產出和物價水平上升。 圖中顯示︰- 總需求曲線向右移 - 物價水平上升 - 產出水平上升 (d) 在長期內，總供應曲線是垂直的。調整貼現率只會影響物價水平，對資源的數量和/或質素並沒有影響。因此調整貼現率不會影響長期總供應，在長期內，產出不會改變。",
  "marks": "(a) 法定儲備比率 = [$(3,000 + 1,000)/$8,000] X 100% = 25% (1分) (b) 新的貨幣供應 = $3,000 X (1/25%) + $1,000 = $13,000 (2分) (c) (i) 當政府調低貼現率，商業銀行便能夠以較低的成本向中央銀行借款。商業銀行有更多的儲備，便能向公眾借出更多款項。通過存款創造，貨幣供應會增加。 (2分) (ii) 文字解說︰- 調低貼現率會增加貨幣供應，令利率下降。 (1分) - 投資和私人消費支出上升。 (1分) - 總需求上升。 (1分) - 在短期內，產出和物價水平上升。 (1分) 圖中顯示︰- 總需求曲線向右移 (1分) - 物價水平上升 (1分) - 產出水平上升 (1分) (d) 在長期內，總供應曲線是垂直的。調整貼現率只會影響物價水平，對資源的數量和/或質素並沒有影響。因此調整貼現率不會影響長期總供應，在長期內，產出不會改變。 (3分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "13",
  "question": "某國的皮鞋零售市場屬完全競爭。下圖顯示該市場的需求曲線及邊際成本曲線。 (a) 試在上圖標示出該市場的利潤極大化產量(Qc)及價格(Pc)。 (b) 假設市場上所有廠商協議行動一致，如同一個壟斷市場，並以簡單壟斷定價爭取最大利潤。 (i) 假設邊際成本維持不變。你認為這會如何影響皮鞋的產量和價格？試在上圖標示出新的產量(Qm)及價格(Pm)。 (ii) 以上圖輔助，解釋這個定價安排是否有效率。 (c) 所有持有效學生證的顧客購買皮鞋均可享九折優惠。解釋這種收費安排有否構成價格分歧。 (d) 皮鞋零售市場上的廠商被指控涉嫌參與橫向協議。 (i) 試列舉橫向協議的兩個形式。 (ii) 你贊成設立競爭政策嗎？試舉出兩項理據支持你的說法。",
  "answer": "(a) 圖中顯示︰- Pc和Qc的正確位置 (b) (i) 文字解說︰- 產量會下降，價格會上升。 圖中顯示︰- MR的正確位置 - Pm和Qm的正確位置 (ii) 文字解說︰- 沒有效率 - 在Qm，邊際利益高於邊際成本，會出現淨損失。 圖中顯示︰- 淨損失的正確位置 (c) 是，因為售賣皮鞋予學生及非學生的成本是相同的，但學生能夠以較低的價格購買相同的物品。 (d) (i) 橫向協議的兩個形式︰- 操縱價格 - 串謀投標(串通投標) - 分配市場 - 銷售及生產限額 - 聯合抵制 - 不公平或歧視標準 - 任何合理答案 (ii) 支持設立競爭政策，理據︰- 競爭政策可為禁止反競爭行為提供法律基礎，讓政府有權力去調查和懲處那些作出反競爭行為的企業。 - 競爭政策有助政府建立規管制度和架構以維護競爭，促進市場功能。 - 競爭政策為廠商提供一個公平的競爭環境進行商業活動，促進經濟體系內的公平競爭，改善營商環境。 - 競爭政策為廠商提供明確的指引，清楚界定甚麼是反競爭行為，從而增加市場的透明度。 - 競爭政策讓廠商能在開放公平的市場下競爭，廠商往往會有較大的動力去改進產品質素、減低生產成本和價格，以及提高資源運用的效率。 - 任何合理答案 (ii) 反對設立競爭政策，理據︰- 設立競爭政策會增加營商成本，對中小型企業不利。 - 設立競爭政策會干預市場運作，可能令本地企業與跨國公司競爭時處於不利位置。 - 市場有其他可加強競爭的方法存在，例如監管壟斷廠商。",
  "marks": "(a) 圖中顯示︰- Pc和Qc的正確位置 (1分) (b) (i) 文字解說︰- 產量會下降，價格會上升。(1分) 圖中顯示︰- MR的正確位置 (1分) - Pm和Qm的正確位置 (1分) (ii) 文字解說︰- 沒有效率(1分) - 在Qm，邊際利益高於邊際成本，會出現淨損失。(1分) 圖中顯示︰- 淨損失的正確位置 (1分) (c) 是，因為售賣皮鞋予學生及非學生的成本是相同的，但學生能夠以較低的價格購買相同的物品。 (3分) (d) (i) 橫向協議的兩個形式︰- 操縱價格 - 串謀投標(串通投標) - 分配市場 - 銷售及生產限額 - 聯合抵制 - 不公平或歧視標準 - 任何合理答案 (最高2分) (ii) 支持設立競爭政策，理據︰- 競爭政策可為禁止反競爭行為提供法律基礎，讓政府有權力去調查和懲處那些作出反競爭行為的企業。 - 競爭政策有助政府建立規管制度和架構以維護競爭，促進市場功能。 - 競爭政策為廠商提供一個公平的競爭環境進行商業活動，促進經濟體系內的公平競爭，改善營商環境。 - 競爭政策為廠商提供明確的指引，清楚界定甚麼是反競爭行為，從而增加市場的透明度。 - 競爭政策讓廠商能在開放公平的市場下競爭，廠商往往會有較大的動力去改進產品質素、減低生產成本和價格，以及提高資源運用的效率。 - 任何合理答案 (最高4分) 或。 反對設立競爭政策，理據︰- 設立競爭政策會增加營商成本，對中小型企業不利。 - 設立競爭政策會干預市場運作，可能令本地企業與跨國公司競爭時處於不利位置。 - 市場有其他可加強競爭的方法存在，例如監管壟斷廠商。 - 任何合理答案 (最高4分)"
},
{
  "pic": "1",
  "category": "3",
  "question_type": "3",
  "no": "14",
  "question": "下圖顯示甲國的生產可能線(PPF)。假設1單位物品Y的國際價格是1.5單位物品X，而甲國進行完全專門化生產。 (a) 在上圖繪畫出甲國進行貿易後的消費可能曲線和生產點。 (b) 計算甲國每出口一單位物品的貿易獲益。 (c) 甲國把三分之一的產出出口以換取進口物品。試在上圖標示出甲國的消費點和進口量。 (d) 假設甲國發現了一項新技術能令物品X的生產力提升一倍，而不影響物品Y的生產力。貿易對甲國仍然有利嗎？試解釋。 (e) 人類發展指數(HDI)常被用作反映一個國家的經濟發展水平。 (i) 舉出一個可能原因解釋為甚麼一個開放型經濟的HDI普遍較一個封閉經濟為高。 (ii) 除了參與貿易外，舉出一項可提升一國的HDI的政府政策。 (iii) 提出一個可能原因解釋為甚麼HDI未必能準確反映一國人民的生活水準。",
  "answer": "(a) 圖中顯示︰- 消費可能曲線︰直線的X截距是450，Y截距是300 - 生產點︰(0, 300) (b) 甲國會出口物品Y，每出口一單位物品Y的貿易獲益 = 出口價格 - 生產1單位物品Y的機會成本 = 1.5單位物品X - 0.67單位物品X = 0.83單位物品X。 (c) 圖中顯示︰- 消費點︰(150, 200) - 進口量︰150單位物品X (d) 當物品X的生產力提升一倍而物品Y的生產力不變，甲國生產物品X的最大數量是400單位，並不超過450單位，甲國仍享有生產物品Y的比較優勢，因此貿易對甲國仍然有利。 (e) (i) 可能原因︰- 貿易創造生產及商業活動及就業機會，令人均本地生產總值上升。 - 進口有關健康的產品和技術可改善國民的健康。 (ii) 任何可提高人民教育水平或改善健康狀況的政府政策︰- 增加對研究及發展的支出 - 提供更多教育上的津貼 (iii) 可能原因︰- HDI未有反映收入分佈的情況。 - HDI未有反映環境污染問題。",
  "marks": "(a) 圖中顯示︰- 消費可能曲線︰直線的X截距是450，Y截距是300 (2分) - 生產點︰(0, 300) (1分) (b) 甲國會出口物品Y，每出口一單位物品Y的貿易獲益 = 出口價格 - 生產1單位物品Y的機會成本 = 1.5單位物品X - 0.67單位物品X = 0.83單位物品X。 (2分) (c) 圖中顯示︰- 消費點︰(150, 200) (2分) - 進口量︰150單位物品X (1分) (d) 當物品X的生產力提升一倍而物品Y的生產力不變，甲國生產物品X的最大數量是400單位，並不超過450單位，甲國仍享有生產物品Y的比較優勢，因此貿易對甲國仍然有利。 (3分) (e) (i) 可能原因︰- 貿易創造生產及商業活動及就業機會，令人均本地生產總值上升。 - 進口有關健康的產品和技術可改善國民的健康。 - 任何合理答案 (最高1分) (ii) 任何可提高人民教育水平或改善健康狀況的政府政策︰- 增加對研究及發展的支出 - 提供更多教育上的津貼 - 任何合理答案 (最高2分) (iii) 可能原因︰- HDI未有反映收入分佈的情況。 - HDI未有反映環境污染問題。 - 任何合理答案 (最高2分)"
}]